\chapter{Introduzione}
\label{ch:introduzione}

La \emph{call stack} è la struttura dati che il sistema operativo mantiene per
ogni thread in esecuzione: registra la sequenza di funzioni attive, dalla
funzione corrente fino al punto di ingresso del thread. Su questa struttura si
basa una classe importante di tecniche difensive: gli strumenti di sicurezza
intercettano le chiamate alle API di sistema sensibili e risalgono la call stack
per ricostruire il contesto di invocazione. Se la sequenza di chiamate ha
origine da codice firmato e legittimo, l'operazione è classificata come benigna;
se risale a un modulo sconosciuto o non firmato, viene segnalata come anomala.
Il \emph{call stack spoofing} è una tecnica di \emph{defense evasion} che
sfrutta questa dipendenza: falsificando i frame pointer e i return address
visibili agli stack walker, è possibile presentare una call chain apparentemente
legittima anche durante operazioni intrinsecamente sospette.

Gli strumenti che si affidano a questa ispezione appartengono alla categoria
degli \emph{Endpoint Detection and Response} (EDR). Un EDR è un agente software
distribuito su ogni endpoint aziendale con l'obiettivo di rilevare comportamenti
malevoli a runtime, raccogliere telemetria e, nelle configurazioni più
aggressive, bloccare le operazioni classificate come pericolose. Intercettano le chiamate alle API di sistema e ispezionano la call
stack per attribuire ogni operazione al codice che l'ha originata.

Il collegamento tra call stack spoofing e EDR è diretto: poiché l'EDR usa la
call stack come segnale di attribuzione, un attaccante che controlli ciò che la
call stack mostra può ridurre la probabilità che un'operazione sospetta venga
correttamente classificata. Invece di apparire come originata da codice malevolo,
l'azione risulta attribuita a una libreria di sistema legittima e viene trattata come benigna dall'EDR.

% ── Threat Model ──────────────────────────────────────────────────────────────

\section{Threat Model}
\label{sec:threat-model}

Un caso emblematico è il \emph{worm}: una volta ottenuta l'esecuzione su un
sistema enterprise, deve allocare memoria eseguibile in altri processi, accedere
allo spazio di indirizzamento di processi privilegiati e replicarsi lateralmente.
Si tratta di operazioni che l'EDR monitora sistematicamente e che, se attribuite
al binario del worm, generano un alert e potenzialmente un blocco. Il call stack
spoofing consente al worm di eseguire queste stesse operazioni facendo apparire
ogni chiamata sensibile come originata da codice di sistema, riducendo la
superficie di rilevamento senza modificare il comportamento funzionale.

Il threat model di questo elaborato è il seguente: l'attore è un operatore di ransomware. Ha già ottenuto l'esecuzione iniziale su un
endpoint enterprise tramite tecniche esterne allo scope di questo elaborato
(phishing, sfruttamento di vulnerabilità, compromissione della supply chain).
L'obiettivo successivo è eseguire operazioni ad alto rischio: movimento
laterale, escalation di privilegi, esfiltrazione di dati, deployment del payload
finale, mentre l'EDR è attivo. Poiché l'ambiente enterprise garantisce la
presenza di un EDR per requisito normativo, la capacità di ridurne la visibilità
è un vantaggio operativo concreto per l'attaccante. Il contesto consumer privo di EDR per default non è rilevante per queste tecniche: senza uno
strumento che ispeziona la call stack, non c'è nulla da ingannare.

Questo elaborato documenta empiricamente come le tecniche di call stack spoofing
si adattino all'architettura ARM64 su Windows~11 e misura il loro effetto sulla
visibilità degli strumenti di analisi stack, con CrowdStrike Falcon
come strumento difensivo di riferimento nel laboratorio.
