\chapter{Fondamenti ARM64 su Windows}
\label{ch:intro}

Questo capitolo fornisce il quadro teorico necessario per interpretare i tre
scenari del Capitolo~\ref{ch:scenari}. L'attenzione è concentrata sugli aspetti
dell'architettura ARM64 e delle strutture Windows che influenzano direttamente
il call stack spoofing: il layout della memoria di processo e il ruolo di
\texttt{ntdll.dll}, la calling convention, la catena di frame pointer, il
segmento \texttt{.pdata}, la validazione dei limiti dello stack tramite il
Thread Environment Block e la struttura dello stack kernel per thread con la
relativa transizione syscall.

% ── 1.1 Layout della Memoria di Processo su Windows ──────────────────────────

\section{Layout della Memoria di Processo su Windows}

Il loader mappa le regioni principali del processo illustrate in
Tabella~\ref{tab:mem-layout}.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{lp{9cm}}
\toprule
Regione & Contenuto e caratteristiche \\
\midrule
Stack del thread   & Cresce verso indirizzi decrescenti. Dimensione di default 1~MB
                     (espandibile). Allocata dal kernel; tipo \texttt{MEM\_STACK}.
                     I limiti sono registrati nel TEB (\texttt{StackBase},
                     \texttt{StackLimit}). \\
Heap               & Allocazioni dinamiche via \texttt{HeapAlloc} /
                     \texttt{VirtualAlloc}. Più heap possono coesistere; tipo
                     \texttt{MEM\_PRIVATE}. \\
Moduli (\texttt{.text})   & Codice eseguibile e DLL mappati in sola lettura.
                     Contengono i segmenti \texttt{.pdata} e \texttt{.xdata}
                     per l'unwinding delle eccezioni. \\
TEB / PEB          & Strutture per-thread e per-processo mappate dal kernel.
                     Su ARM64 il registro \texttt{x18} punta al TEB corrente. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Principali regioni della memoria di processo su Windows 11 ARM64.}
\label{tab:mem-layout}
\end{table}

Tra i moduli caricati in ogni processo, \texttt{ntdll.dll} occupa un ruolo
privilegiato: è la DLL di sistema più bassa del mondo user-mode, mappata
automaticamente dal kernel prima ancora che il processo parta. Contiene tre
categorie di funzioni: gli stub delle system call (\texttt{Nt*}/\texttt{Zw*}),
che eseguono la transizione verso il kernel; la runtime library (\texttt{Rtl*}),
che include \texttt{RtlVirtualUnwind} e le primitive per la gestione delle
eccezioni; il loader (\texttt{Ldr*}), responsabile del caricamento delle altre
DLL. Essendo presente in ogni processo Windows e contenendo migliaia di call
site con record \texttt{.pdata} validi, \texttt{ntdll.dll} sarà la fonte dei
gadget utilizzati nei tre scenari del Capitolo~\ref{ch:scenari}.

ASLR (Address Space Layout Randomization) è attivo per default su Windows 11:
la base di ogni modulo cambia ad ogni run, mentre i relativi offset (RVA)
restano costanti.

% ── 1.2 Calling Convention ARM64 su Windows ──────────────────────────────────

\section{Calling Convention ARM64 su Windows}

La Windows ARM64 ABI (Application Binary Interface) differisce significativamente
dalla Microsoft x86\_64 ABI \cite{msarm64abi}. La Tabella~\ref{tab:abi-compare}
ne sintetizza le differenze rilevanti per l'analisi dello stack.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{lll}
\toprule
Aspetto & ARM64 Windows & x86\_64 Windows \\
\midrule
Argomenti interi/puntatori & \texttt{x0}--\texttt{x7} & \texttt{rcx}, \texttt{rdx}, \texttt{r8}, \texttt{r9} \\
Valore di ritorno           & \texttt{x0}              & \texttt{rax} \\
Frame pointer               & \texttt{x29}             & \texttt{rbp} (opzionale) \\
Link register               & \texttt{x30} (registro)  & indirizzo su stack (via \texttt{CALL}) \\
TEB user-mode               & \texttt{x18} (riservato) & \texttt{GS:[0x30]} \\
Allineamento SP             & 16 byte obbligatorio     & 16 byte obbligatorio \\
Dimensione istruzione       & 4 byte fissi             & 1--15 byte variabile \\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{\emph{Registri callee-saved (non-volatile)}} \\
\midrule
                            & \texttt{x19}--\texttt{x28}, \texttt{x29}, \texttt{SP} &
                              \texttt{rbx}, \texttt{rbp}, \texttt{rdi}, \texttt{rsi}, \texttt{r12}--\texttt{r15} \\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{\emph{Semantica del Registro x30 (LR)}} \\
\midrule
                            & \multicolumn{2}{p{10cm}}{Il registro x30 risulta volatile dal punto di vista del caller 
                              (in quanto viene sovrascritto da istruzioni \texttt{BL}/\texttt{BLR}), ma ricade sotto la 
                              responsabilità del callee preservarlo prima di eseguire chiamate nidificate. Sebbene non appartenga 
                              ai registri non-volatile in senso stretto, l'obbligo di conservazione spetta alla funzione chiamata.} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Confronto tra la Windows ARM64 ABI e la Microsoft x86\_64 ABI
         per gli aspetti rilevanti all'analisi dello stack \cite{msarm64abi}.}
\label{tab:abi-compare}
\end{table}

Il punto di divergenza più rilevante per il call stack spoofing è il
\textbf{link register}: su x86\_64, l'istruzione \texttt{CALL} deposita
automaticamente l'indirizzo di ritorno in cima allo stack prima di trasferire
il controllo; su ARM64, l'istruzione \texttt{BL} (\emph{Branch with Link})
salva l'indirizzo di ritorno nel registro \texttt{x30} (LR) senza toccare
lo stack. Il valore di \texttt{x30} viene scritto nello stack \emph{solo} dal
prologo della funzione chiamata, se quella funzione effettuerà a sua volta
altre chiamate (funzione non-leaf). Una funzione leaf che non chiama nessun'altra
funzione può operare senza mai salvare \texttt{x30}.

Questa separazione tra il momento della chiamata e il momento del salvataggio
del return address è la proprietà architetturale che rende possibile la
sostituzione di LR con un gadget \emph{dopo} il ritorno al chiamante.

% ── 1.3 La Catena x29/x30 ────────────────────────────────────────────────────

\section{La Catena \texttt{x29}/\texttt{x30}}

Ogni funzione non-leaf costruisce il proprio frame stack seguendo uno schema
uniforme imposto dal compilatore. Il prologo canonico ARM64 emesso da MSVC
per una funzione con frame di dimensione $N$ è:

\begin{lstlisting}[style=asmstyle, language=ARM64, caption={Prologo canonico ARM64 Windows: salvataggio di FP e LR, costruzione del frame pointer}, label={lst:intro-prolog}]
stp  x29, x30, [sp, #-N]!   ; decrementa SP di N, salva {FP, LR}
mov  x29, sp                 ; x29 = nuovo FP (top del frame corrente)
\end{lstlisting}

L'istruzione \texttt{stp} con modalità \emph{pre-index} (\texttt{!}) esegue
le due operazioni atomicamente: SP viene decrementato di $N$ byte (il frame
size, multiplo di 16), e la coppia \texttt{\{x29, x30\}} viene scritta ai
nuovi indirizzi \texttt{[SP+0]} e \texttt{[SP+8]}. L'istruzione successiva
imposta \texttt{x29 = SP}, ancorandolo al top del frame appena costruito.

Al termine dell'esecuzione del prologo, la memoria attorno a SP forma la
struttura mostrata in Tabella~\ref{tab:frame-layout}.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{lll}
\toprule
Offset da SP & Registro salvato & Significato \\
\midrule
\texttt{[SP+0]} & \texttt{x29} (FP precedente) & puntatore al frame del chiamante \\
\texttt{[SP+8]} & \texttt{x30} (LR)            & indirizzo di ritorno al chiamante \\
\texttt{[SP+16]} -- \texttt{[SP+N-1]} & altri callee-saved & \texttt{x19}--\texttt{x28}, variabili locali \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Layout del frame stack ARM64 dopo l'esecuzione del prologo canonico.}
\label{tab:frame-layout}
\end{table}

La catena di frame pointer si forma perché ogni \texttt{x29} punta alla
posizione \texttt{[SP+0]} del frame precedente, che contiene a sua volta il
\texttt{x29} del frame ancora precedente. Un walker che segua questa catena
risale l'intera call stack leggendo alternativamente il frame pointer e il
return address salvati a ogni livello. In una chiamata diretta, questa catena
è integra dalla funzione più profonda fino al CRT entry point.

% ── 1.4 ARM64 vs x86_64: Differenze Fondamentali ─────────────────────────────

\section{ARM64 vs x86\_64: Differenze per il Call Stack Spoofing}

Quattro proprietà architetturali di ARM64 influenzano direttamente le tecniche
di call stack spoofing rispetto all'equivalente x86\_64.

\paragraph{Istruzioni a 4 byte fissi.}
Ogni istruzione ARM64 occupa esattamente 4 byte, allineata a 4 byte. Ne consegue
che ogni indirizzo di ritorno valido è un multiplo di 4. In x86\_64, dove le
istruzioni hanno lunghezza variabile da 1 a 15 byte, un attaccante può scegliere
gadget che puntino a offset arbitrari all'interno di una funzione. Su ARM64 i
gadget validi sono esclusivamente agli indirizzi di inizio istruzione, riducendo
(ma non eliminando) la superficie di selezione.

\paragraph{Assenza della \texttt{RET} a 1 byte.}
Su x86\_64 le istruzioni hanno lunghezza variabile: il byte \texttt{0xC3}
corrisponde a \texttt{RET} e compare frequentemente anche nel mezzo di
istruzioni più lunghe, a offset non allineati. Un attaccante può puntare a
qualsiasi occorrenza di quel byte in memoria e ottenere un gadget \texttt{RET}
funzionante senza che quel byte sia mai stato scritto come istruzione autonoma.
Su ARM64 questo meccanismo non esiste: l'allineamento a 4 byte impedisce di
leggere istruzioni a offset arbitrari, quindi \texttt{RET} (alias
\texttt{BR x30}, encoding \texttt{0xD65F03C0}) deve essere presente in forma 
esplicita a un indirizzo allineato, poiché non è ricavabile da sequenze casuali di byte. I gadget 
ARM64 risultano quindi meno numerosi e devono essere cercati all'interno delle istruzioni 
reali del codice di sistema.

\paragraph{LR come registro, non come valore sullo stack.}
Su x86\_64, al momento dell'istruzione \texttt{CALL}, il return address è già
in cima allo stack: un attaccante con scrittura arbitraria nello stack può
sovrascrivere immediatamente il valore. Su ARM64, \texttt{x30} è un registro;
viene scritto nello stack solo nel prologo della funzione chiamata. L'attacco
deve quindi agire \emph{dopo} il prologo, modificando il valore già salvato, oppure costruire un frame falso che presenti un LR controllato
dall'attaccante al momento dello stack walk.

\paragraph{Registro \texttt{x18} riservato al TEB.}
Su Windows ARM64, il registro \texttt{x18} è riservato dal sistema operativo
e punta sempre al Thread Environment Block (TEB) del thread corrente. Il codice
kernel e user-mode che necessita di \texttt{StackBase} o \texttt{StackLimit}
lo recupera direttamente da \texttt{x18} senza passare per una system call,
rendendo la validazione di SP a basso costo. Le implicazioni per il rilevamento
dello stack pivot sono discusse nella Sezione~\ref{sec:teb}.

% ── 1.5 Strutture .pdata e .xdata ─────────────────────────────────────────────

\section{Strutture \texttt{.pdata} e \texttt{.xdata}}

Windows richiede che ogni funzione non-leaf di un modulo PE sia descritta da
un record \texttt{RUNTIME\_FUNCTION} nel segmento \texttt{.pdata} \cite{mspdata}.
La struttura contiene tre campi a 32 bit, espressi come RVA (Relative Virtual
Address) rispetto alla base del modulo:

\begin{lstlisting}[style=cstyle, language=C, caption={Struttura \texttt{RUNTIME\_FUNCTION} in \texttt{.pdata} (ARM64)},
label={lst:runtime-function}]
typedef struct _RUNTIME_FUNCTION {
    DWORD BeginAddress;   /* RVA inizio funzione */
    DWORD EndAddress;     /* RVA fine funzione (escluso) */
    DWORD UnwindData;     /* RVA del record UNWIND_INFO in .xdata */
} RUNTIME_FUNCTION;
\end{lstlisting}

Il segmento \texttt{.xdata}, puntato da \texttt{UnwindData}, contiene gli
\emph{unwind codes}: istruzioni che descrivono, in ordine inverso, ogni
modifica a SP e ai registri callee-saved effettuata dal prologo. La funzione
\texttt{RtlVirtualUnwind} dell'API Windows utilizza questi codici per riportare
i registri allo stato che avevano prima della chiamata alla funzione, senza
dover eseguire l'epilogo: è il meccanismo su cui si basa il walker
\texttt{.pdata} di WinDbg e il runtime delle eccezioni C++.

Il processo di stack walking tramite \texttt{.pdata} segue i passi mostrati
in Tabella~\ref{tab:pdata-walk}.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{cp{10cm}}
\toprule
Passo & Operazione \\
\midrule
1 & Dato PC corrente, cerca in \texttt{.pdata} il \texttt{RUNTIME\_FUNCTION}
    il cui intervallo \texttt{[BeginAddress, EndAddress)} lo contenga. \\
2 & Se trovato, chiama \texttt{RtlVirtualUnwind} con il record: i registri
    callee-saved e SP vengono ripristinati allo stato del chiamante. \\
3 & Il nuovo PC è il return address ripristinato. Torna al passo~1. \\
4 & Se non trovato (PC fuori da tutti i record), il walker si ferma: il
    return address non è recuperabile. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Algoritmo del walker \texttt{.pdata} impiegato da WinDbg e dal runtime Windows.}
\label{tab:pdata-walk}
\end{table}

Il passo~4 è il punto critico per le tecniche di spoofing: una funzione che
contenga istruzioni di modifica di SP al di fuori del prologo canonico non è
coperta da alcun record \texttt{RUNTIME\_FUNCTION}. Quando il walker raggiunge
quel PC, la ricerca in \texttt{.pdata} fallisce e la catena viene troncata,
producendo un RetAddr nullo. Un gadget ntdll scelto come LR falso è invece
coperto da un record valido perché è codice di sistema e viene attraversato
correttamente, comparendo come frame intermedio in \texttt{CaptureStackBackTrace}.

% ── 1.6 Il TEB come Guardia dello Stack ──────────────────────────────────────

\section{Il TEB e la Validazione dei Limiti dello Stack}
\label{sec:teb}

Il Thread Environment Block (TEB) è una struttura kernel allocata per ogni
thread attivo e mappata nello spazio di indirizzi user-mode. Su ARM64 Windows
il registro \texttt{x18} contiene sempre il suo indirizzo base; i due campi
rilevanti per la validazione dello stack sono accessibili a costo zero
\cite{winternals7}:

\begin{lstlisting}[style=asmstyle, language=ARM64, caption={Accesso a \texttt{StackBase} e \texttt{StackLimit} dal TEB su ARM64 Windows},
label={lst:teb-access}]
ldr  x0, [x18, #0x08]   ; x0 = TEB.StackBase  (indirizzo massimo stack)
ldr  x1, [x18, #0x10]   ; x1 = TEB.StackLimit (indirizzo minimo stack)
\end{lstlisting}

La validazione eseguita da \texttt{RtlCaptureStackBackTrace} prima di
attraversare ogni frame è:

\begin{equation}
\texttt{TEB.StackLimit} \leq \texttt{SP} < \texttt{TEB.StackBase}
\label{eq:spcheck2}
\end{equation}

Se la condizione non è soddisfatta il walker restituisce zero frame
\emph{immediatamente}, senza produrre un backtrace parziale. Quando SP è
all'interno dell'intervallo tutti i frame sono visibili; quando invece SP
viene spostato su memoria allocata con \texttt{VirtualAlloc}, estranea
all'intervallo TEB, la condizione~(\ref{eq:spcheck2}) è immediatamente falsa:
\texttt{CaptureStackBackTrace} restituisce zero frame e WinDbg emette il
warning \texttt{Stack pointer is outside the normal stack bounds}.

Il TEB è una struttura \emph{scrivibile} dallo user-mode: un attaccante
potrebbe in linea di principio aggiornare \texttt{StackBase} e
\texttt{StackLimit} per coprire il fake stack. Questa contromisura introduce
però una firma rilevabile a livello di tipo di allocazione: il kernel assegna
allo stack di sistema il tipo \texttt{MEM\_STACK}, mentre una regione
\texttt{VirtualAlloc} è di tipo \texttt{MEM\_PRIVATE}. Le implicazioni
difensive sono analizzate nel Capitolo~\ref{ch:conclusioni}.

% ── 1.7 Stack Kernel per Thread e Transizione Syscall ────────────────────────

\section{Stack Kernel per Thread e Transizione Syscall}
\label{sec:kernel-stack}

Ogni thread Windows dispone di due stack distinti. Il primo è lo stack
user-mode, delimitato dai campi \texttt{StackBase} e \texttt{StackLimit} del
TEB descritti nella sezione precedente. Il secondo è lo stack kernel, allocato
dal kernel nello spazio di indirizzi kernel (\texttt{0xFFFF...}) alla creazione
del thread. Lo stack kernel è inaccessibile da user-mode: risiede in un
intervallo di indirizzi raggiungibile esclusivamente al livello di privilegio
EL1, non presente nelle page table EL0. La sua dimensione è tipicamente 12--16~KB,
molto inferiore al megabyte di default dello stack user-mode.

Quando un thread esegue una system call, il processore ARM64 commuta il livello
di privilegio da EL0 a EL1 e sostituisce SP con il puntatore allo stack kernel
del thread. Prima che qualsiasi codice kernel esegua, l'hardware scrive
automaticamente lo stato dei registri user-mode nella struttura
\texttt{\_KTRAP\_FRAME}, allocata in cima allo stack kernel. I campi rilevanti
per l'analisi dello stack sono raccolti in Tabella~\ref{tab:ktrap-frame}.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{lp{9cm}}
\toprule
Campo & Contenuto al momento della transizione EL0\,$\to$\,EL1 \\
\midrule
\texttt{Sp}  & Valore di SP in user-mode al momento dell'invocazione della syscall. \\
\texttt{Pc}  & Indirizzo dell'istruzione user-mode successiva alla syscall. \\
\texttt{X29} & Frame pointer user-mode (testa della catena \texttt{x29}/\texttt{x30}). \\
\texttt{X30} & Link register user-mode al momento della transizione. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Campi di \texttt{\_KTRAP\_FRAME} rilevanti per l'analisi dello stack.}
\label{tab:ktrap-frame}
\end{table}

Il campo \texttt{Sp} del trap frame contiene il valore di SP nel momento esatto
della transizione, prima che il kernel modifichi alcun registro. Poiché la
struttura risiede in memoria kernel, nessun codice in user-mode può accedervi
o modificarla dopo che l'hardware l'ha scritta. Questa proprietà rende
\texttt{TrapFrame.Sp} una fonte autoritativa del valore di SP al momento della
syscall, indipendentemente da qualsiasi manipolazione eseguita in precedenza.

% ── 1.8 Ambiente di Laboratorio ──────────────────────────────────────────────

\section{Ambiente di Laboratorio}
\label{sec:ambiente}

Il laboratorio simula le operazioni di evasione di un worm già in esecuzione
sul sistema target: \texttt{stack\_spoof.exe} invoca funzioni di sistema monitorate dagli stack walker (chiamata a funzione arbitraria negli scenari 1--3 e creazione di un processo nello scenario~5), applicando le tecniche di spoofing descritte nei
cinque scenari. Il meccanismo di auto-replicazione non è oggetto di questo
laboratorio: l'analisi è concentrata esclusivamente sulle tecniche di evasione
dal rilevamento degli stack walker user-mode.

\paragraph{Macchina virtuale.}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Hypervisor}: VMware Fusion su macOS Apple Silicon.
  \item \textbf{Sistema operativo}: Windows 11 ARM64, versione 25H2v2,
        build 26200.8037.
  \item \textbf{Risorse}: 2 vCPU Apple Silicon, 4~GB di RAM.
\end{itemize}

\paragraph{Software installato.}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Git for Windows} per clonare la repository dalla VM.
  \item \textbf{Visual Studio} con i componenti \emph{Sviluppo di applicazioni
        desktop con C++} e \emph{ARM64 Native Tools} per il toolchain di
        compilazione e linking ARM64.
\end{itemize}

\paragraph{Configurazione di Windows Defender.}
Windows Defender (Microsoft Defender Antivirus) è il tool di sicurezza
preinstallato sull'ambiente di test. Per consentire la compilazione e
l'esecuzione del binario senza interferenze sono state applicate le seguenti
modifiche tramite l'interfaccia \emph{Windows Security}:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Tamper Protection disabilitata} per impedire la modifica delle
        impostazioni di Defender da parte di processi non autorizzati; disabilitata
        per permettere la configurazione delle esclusioni successive.
  \item \textbf{Smart App Control disabilitato} in quanto il binario è compilato localmente senza firma digitale.
  \item \textbf{Esclusione della directory}. La cartella contenente la repository
        clonata è stata aggiunta alle esclusioni di Defender per impedire la
        quarantena automatica del binario durante compilazione ed esecuzione.
\end{itemize}

\paragraph{Strumenti di analisi.}
Gli strumenti impiegati sono WinDbg, System Informer
e \texttt{Capture\-Stack\-Back\-Trace}; il meccanismo di ciascuno
è descritto nella Sezione~\ref{sec:strumenti} del
Capitolo~\ref{ch:scenari}.

\paragraph{Strumento di difesa.}
CrowdStrike Falcon è la soluzione EDR enterprise impiegata nel
laboratorio come strumento di difesa contro il call stack spoofing. Opera
tramite sensori kernel-mode e fornisce la prospettiva del difensore sui
comportamenti rilevati durante l'esecuzione dei quattro scenari. Il suo
funzionamento e i risultati dell'analisi sono trattati nel
Capitolo~\ref{ch:difensiva}.

\paragraph{Ottenere il worm simulato.}
Nella directory esclusa da Defender:
\begin{enumerate}
  \item \texttt{git clone https://github.com/taekwondodev/ARM64-CallStackSpoofing-Analysis.git}
  \item \texttt{cd} nella cartella clonata.
  \item Dall'ambiente \emph{ARM64 Native Tools Command Prompt} di Visual
        Studio, eseguire \texttt{build.bat} per produrre
        \texttt{stack\_spoof.exe}.
\end{enumerate}
