\chapter{Analisi Difensiva}
\label{ch:difensiva}

Il Capitolo~\ref{ch:scenari} ha documentato cinque scenari di call stack spoofing producendo,
per ciascuno, le evidenze osservate da quattro strumenti distinti. Questo
capitolo analizza \emph{perché} ogni strumento vede ciò che vede: individua i
meccanismi di limite dei walker user-mode, caratterizza il contributo e i
vincoli di Sysmon, e classifica le firme rilevabili da quelle strutturalmente
invisibili a qualsiasi componente che operi in user-mode.

% ── 3.1 Limiti dei Walker User-Mode ──────────────────────────────────────────

\section{Limiti dei Walker User-Mode}

I walker di stack user-mode operano sullo stesso spazio di indirizzi e con
le stesse strutture dati che il codice offensivo può manipolare. Tre meccanismi
di limite determinano la visibilità di ciascun walker.

\subsection{Validazione dei Limiti di Stack (SP Bounds Check)}

\texttt{RtlCaptureStackBackTrace} — e più in generale qualsiasi walker che
attraversi frame seguendo il registro SP — esegue una verifica esplicita prima
di processare ogni frame:

\begin{equation}
\texttt{TEB.StackLimit} \leq \texttt{SP} < \texttt{TEB.StackBase}
\label{eq:spcheck}
\end{equation}

I valori \texttt{StackLimit} e \texttt{StackBase} sono scritti nel Thread
Environment Block (TEB) dal kernel all'avvio del thread e non vengono
aggiornati automaticamente quando il codice user-mode modifica SP. Negli
Scenari~4 e~5, il primitivo \texttt{ExecuteWithFakeFrame} sposta SP sulla
memoria allocata con \texttt{VirtualAlloc} tramite l'istruzione
\texttt{mov sp, x27}: SP vale \texttt{0x0000028d\,fa63ffe0} in Scenario~4
e \texttt{0x00000242\,f344ffe0} in Scenario~5. Entrambi gli indirizzi sono
esterni all'intervallo TEB del rispettivo run (Sezioni~2.4 e~2.5), quindi
la condizione~(\ref{eq:spcheck}) è immediatamente falsa: \texttt{CaptureStackBackTrace}
restituisce zero frame.

WinDbg implementa un walker \texttt{.pdata} con gestione degli errori più
esplicita: segnala l'anomalia con il messaggio \texttt{Stack pointer is outside
the normal stack bounds} e produce comunque i 2 frame accessibili prima del
RetAddr nullo. Questa divergenza — zero frame per \texttt{CaptureStackBackTrace},
2 frame con warning per WinDbg — riflette strategie di error handling diverse,
non una differenza di visibilità strutturale.

\subsection{Integrità della Catena \texttt{x29}/\texttt{x30}}

Il walker ibrido FP-chain (impiegato da System Informer) risale la catena di
frame pointer seguendo il registro \texttt{x29}. La catena è integra se e solo
se ogni frame salva \texttt{x29} e \texttt{x30} in posizioni consecutive e
imposta \texttt{x29 = SP} nel proprio prologo, come richiesto dalla Windows
ARM64 calling convention.

In Scenari~2 e~3, \texttt{SpoofCallStack} scrive un frame falso: il slot FP
è impostato a \texttt{NULL} e il slot LR è sostituito dall'indirizzo del
gadget ntdll. La catena si tronca al primo frame falso, producendo i 2 e 3
frame evidenziati in giallo da System Informer (Figure~\ref{fig:sc2-si},
\ref{fig:sc3-si}, \ref{fig:sc4-si}, \ref{fig:sc5-si}). Il walker non segnala
alcun errore: un FP~=~0 è la condizione normale per il frame più esterno dello
stack, indistinguibile da un frame falso troncato intenzionalmente.

\subsection{Il \texttt{.pdata} Gap di \texttt{SpoofCallStack}}
\label{sec:pdata-gap}

\texttt{RtlVirtualUnwind} — il motore del walker \texttt{.pdata} usato da
WinDbg e dal runtime Windows — ricostruisce lo stato dei registri cercando
un record \texttt{RUNTIME\_FUNCTION} nel segmento \texttt{.pdata} per ogni
PC incontrato. \texttt{SpoofCallStack} contiene un'istruzione
\texttt{sub sp, sp, \#0x30} non coperta da alcun record: è un'allocazione
secondaria che MSVC non documenta automaticamente perché eseguita fuori dal
prologo canonico. Quando \texttt{RtlVirtualUnwind} incontra questo PC la
ricerca in \texttt{.pdata} fallisce, il walker non trova unwind codes e
restituisce un RetAddr nullo, troncando la catena.

\texttt{CaptureStackBackTrace} produce un backtrace più profondo rispetto al
walker \texttt{.pdata} di WinDbg: in Scenario~3 restituisce 10 frame,
includendo i frame reali di \texttt{RecursiveSpoofHelper} che il walker
\texttt{.pdata} non raggiunge. I 10 frame osservati — gadget ntdll interleaved
con frame di \texttt{RecursiveSpoofHelper} — sono coerenti con un walker che
attraversa la catena dei frame pointer (\texttt{x29}) in aggiunta o in
alternativa a \texttt{.pdata}. Il gadget ntdll, avendo un record
\texttt{RUNTIME\_FUNCTION} valido, viene incluso nel backtrace e appare come
frame intermedio.

\subsection{Tabella Riassuntiva}

La Tabella~\ref{tab:def-walkers} sintetizza la visibilità di ciascun walker
per tutti e cinque gli scenari.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\begin{tabular}{lp{3cm}p{2.8cm}p{2.8cm}p{2.8cm}}
\toprule
Scenario & \texttt{CaptureStack\-BackTrace} & WinDbg \texttt{k} & System Informer & Sysmon EID~1 \\
\midrule
1 Baseline        & 4 frame reali & 9 frame & 8 frame & N/A \\
2 Single-Frame    & 6 frame (gadget visibile) & 2 frame + null & 2 frame gialli & N/A \\
3 Multi-Frame     & 10 frame (gadget interleaved) & 3 frame + null & 3 frame gialli & N/A \\
4 Stack Pivot     & 0 (SP invalido) & 2 frame + WARNING & 2 frame gialli & N/A \\
5 Spoofed Launch  & 0 (SP invalido) & 2 frame + WARNING & 2 frame gialli & \texttt{ParentImage} rilevabile \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Visibilità degli stack walker per tutti e cinque gli scenari.
         N/A indica che Sysmon non produce EID~1 per scenari che non creano processi.}
\label{tab:def-walkers}
\end{table}

% ── 3.2 Sysmon come Strumento Difensivo ──────────────────────────────────────

\section{Sysmon come Strumento Difensivo}

Sysmon (System Monitor) di Sysinternals opera a livello di kernel driver
(\texttt{SysmonDrv}), registrando callback diretti nel kernel: utilizza
\texttt{PsSetCreateProcessNotifyRoutineEx} per la creazione di processi,
object callback (\texttt{ObjRegisterCallbacks}) per gli accessi a handle di
processi e thread, e un minifilter driver per le operazioni su filesystem.
I dati raccolti vengono pubblicati come eventi ETW, ma il meccanismo di
\emph{intercezione} è basato su callback kernel, non sul provider
\texttt{Microsoft-Windows-Threat-Intelligence} (ETW-TI): quest'ultimo è un
provider separato impiegato da alcuni EDR per telemetria kernel, non da Sysmon.
A differenza dei walker user-mode, Sysmon non risale la catena di frame:
registra eventi strutturati — creazione di processi, accessi a handle,
caricamento di librerie — con i metadati che il kernel espone al momento
del callback.

\subsection{EID 1 — Process Create e l'Assenza di CallTrace}

L'evento Sysmon EID~1 viene generato alla creazione di ogni processo. Il campo
\texttt{ParentImage} rivela il percorso completo del processo padre, recuperato
dal kernel tramite \texttt{PsGetProcessImageFileName}. Il campo
\texttt{CallTrace}, invece, è \emph{assente} in EID~1: esso è disponibile
esclusivamente in EID~10 (\texttt{ProcessAccess}, ovvero \texttt{OpenProcess}),
dove descrive la call stack al momento dell'accesso al processo remoto.

Questa distinzione è strutturalmente significativa: EID~1 registra \emph{cosa}
è accaduto (un processo è stato creato) e \emph{chi} lo ha creato
(\texttt{ParentImage}), ma non \emph{come} è stata invocata la syscall
\texttt{NtCreateUserProcess}. La call stack al momento dell'invocazione — e
quindi qualsiasi anomalia introdotta dallo stack pivot — è invisibile all'evento.

\subsection{Evidenza in Scenario~5}

L'artifact Sysmon registrato nella VM (Listato~\ref{lst:sc5-sysmon}) mostra
l'evento EID~1 prodotto da \texttt{CreateProcessW} all'interno di
\texttt{LaunchNotepad} con SP pivotato sul fake stack. Il campo
\texttt{ParentImage = stack\_spoof.exe} è correttamente registrato: la
relazione di parentela è visibile. Nessun campo dell'evento riporta la
posizione di SP, la presenza di frame falsi, o il gadget ntdll usato come LR.

Si osserva inoltre il comportamento specifico di Windows 11: la stringa
\texttt{notepad.exe} nella CommandLine viene reindirizzata al Notepad
pacchettizzato dallo Microsoft Store, producendo due eventi EID~1 separati
(\texttt{stack\_spoof.exe} $\to$ notepad legacy $\to$ Notepad pacchettizzato).
Questo comportamento è indipendente dallo stack spoofing e non altera l'analisi.

\subsection{Limite Fondamentale: Invisibilità del Pivot}

Per rilevare lo stack pivot al momento di \texttt{NtCreateUserProcess},
sarebbe necessario un componente capace di:

\begin{enumerate}
  \item Intercettare la syscall \texttt{NtCreateUserProcess} nel contesto del
        thread chiamante, in modalità kernel.
  \item Leggere SP del thread da \texttt{KTHREAD.TrapFrame.Sp} e confrontarlo
        con \texttt{TEB.StackBase} e \texttt{TEB.StackLimit}.
  \item Eseguire uno stack walk kernel-mode, immune alle manipolazioni del
        registro SP user-mode.
\end{enumerate}

Nessuno di questi tre passi è realizzabile da Sysmon nella sua configurazione
attuale: il provider ETW-TI registra metadati di processo, non cattura lo
stato dei registri del thread al momento dell'evento.

% ── 3.3 Rilevabilità per Scenario ────────────────────────────────────────────

\section{Rilevabilità per Scenario}

\subsection{Scenario 1 — Baseline}

Lo stack è completamente visibile a tutti gli strumenti. SP è all'interno
dell'intervallo TEB, la catena \texttt{x29}/\texttt{x30} è integra e ogni
funzione possiede un record \texttt{RUNTIME\_FUNCTION} valido in \texttt{.pdata}.
Non esistono firme anomale: Scenario~1 definisce lo stato di riferimento
contro cui ogni deviazione successiva deve essere misurata.

\subsection{Scenario 2 — Single-Frame Spoofing}

Il gadget ntdll che sostituisce LR possiede un record \texttt{.pdata} valido
— è codice di sistema legittimo — quindi \texttt{RtlVirtualUnwind} lo
attraversa senza errori. La firma visibile è la troncatura della catena subito
dopo il gadget: WinDbg mostra 2 frame prima del RetAddr nullo. System Informer
evidenzia i frame in giallo, ma non può distinguere se il gadget sia presente
per design del programma o per spoofing.

L'anomalia più sottile — l'allocazione secondaria \texttt{sub sp, sp, \#0x30}
non documentata in \texttt{.pdata} (Sezione~\ref{sec:pdata-gap}) — è invisibile
a qualsiasi strumento user-mode che non disponga già della ground truth della
catena di chiamate reale.

\subsection{Scenario 3 — Multi-Frame Recursion}

\texttt{CaptureStackBackTrace} produce 10 frame strutturalmente plausibili:
3 gadget ntdll interleaved con 3 frame reali di \texttt{RecursiveSpoofHelper}
e il CRT standard (Listato~\ref{lst:sc3-cbt}). Un analista senza ground truth
non può distinguere questa catena da una legittima sequenza di callback ntdll.

Non è presente alcuna anomalia strutturale rilevabile: SP è all'interno dei
limiti TEB, i gadget hanno record \texttt{.pdata} valido, e la catena FP
produce frame con offset contigui. Questo scenario è il più difficile da
rilevare in user-mode: la catena spoofata è \emph{strutturalmente identica}
a una chiamata legittima per tutti i walker disponibili.

\subsection{Scenario 4 — Stack Pivot}

La firma è la più forte tra i cinque scenari: SP fuori da
\texttt{[TEB.StackLimit, TEB.StackBase]}. Qualsiasi componente che validi SP
prima di attraversare un frame produce immediatamente un risultato anomalo.
WinDbg lo segnala con il warning esplicito documentato in Listato~\ref{lst:sc4-k};
\texttt{CaptureStackBackTrace} restituisce zero frame.

La contromisura ovvia — aggiornare manualmente \texttt{TEB.StackBase} e
\texttt{TEB.StackLimit} per coprire il fake stack — è realizzabile in
user-mode (il TEB è scrivibile) ma non elimina la firma a livello kernel.
\texttt{VirtualQuery} restituisce \texttt{MEM\_PRIVATE} (0x20000) sia per lo
stack di sistema sia per qualsiasi regione \texttt{VirtualAlloc}: non esiste
un tipo \texttt{MEM\_STACK} nell'API user-mode. La distinzione è però
accessibile a un driver kernel tramite il VAD (Virtual Address Descriptor):
le regioni di stack hanno un subtype VAD diverso dalle allocazioni private
ordinarie, e un EDR kernel-mode che ispezionasse il VAD della regione puntata
da \texttt{TEB.StackBase} rileverebbe che non si tratta di uno stack di
sistema.

\subsection{Scenario 5 — Spoofed Process Launch}

Sysmon EID~1 rivela la relazione di parentela tramite \texttt{ParentImage},
ma non il meccanismo di invocazione (Sezione~3.2). La firma rilevabile è la
coppia (\texttt{ParentImage} non autorizzato, \texttt{Image} = processo di
sistema): questa signature è contestuale e richiede conoscenza esterna del
processo padre. Nel caso generale \texttt{stack\_spoof.exe} non differisce
\emph{a priori} da qualsiasi eseguibile firmato che avvii processi di sistema.

La firma SP fuori TEB è identica a Scenario~4 e produce lo stesso warning
WinDbg. Nessuno strumento user-mode può rilevare il \emph{perché}
\texttt{CreateProcessW} sia stata invocata da un fake frame.

% ── 3.4 Firma Rilevabile vs Non Rilevabile ────────────────────────────────────

\section{Firma Rilevabile e Non Rilevabile}

\subsection{Firme Rilevabili User-Mode}

\paragraph{SP fuori \texttt{[TEB.StackLimit, TEB.StackBase]} (Scenari~4 e~5).}
Questa è la firma più forte e più affidabile tra quelle osservate.
Qualsiasi walker che implementi la condizione~(\ref{eq:spcheck}) produce un
risultato anomalo deterministico: zero frame per \texttt{CaptureStackBackTrace},
warning esplicito e soli 2 frame per WinDbg. Non esistono falsi positivi nella
normale esecuzione di programmi Windows: uno stack legittimo è sempre all'interno
dell'intervallo TEB scritto dal kernel.

\paragraph{RetAddr nullo in posizione non terminale (Scenari~2 e~3).}
Un RetAddr \texttt{00000000\,00000000} in posizione non terminale — cioè
quando lo stack dovrebbe continuare verso il CRT — è rilevabile da un walker
che confronti la profondità osservata con la catena attesa. WinDbg la mostra
esplicitamente come ultimo entry prima della fine; un EDR potrebbe generare
un alert per qualsiasi backtrace che contenga un RetAddr nullo prima dei frame
CRT canonici (\texttt{BaseThreadInitThunk}, \texttt{RtlUserThreadStart}).

\subsection{Firme Rilevabili con Euristica Contestuale}

\paragraph{ParentImage anomalo in EID~1 (Scenario~5).}
La relazione di parentela \texttt{stack\_spoof.exe} $\to$ \texttt{notepad.exe}
è rilevabile se il processo padre è inserito in una lista di esclusione o se
viene applicata una regola comportamentale del tipo ``processo non firmato
lancia processo di sistema''. La firma è contestuale: richiede conoscenza
esterna del processo padre e non è generalizzabile senza un catalogo di
processi autorizzati a creare processi di sistema.

\subsection{Firme Non Rilevabili User-Mode}

\paragraph{Gadget \texttt{.pdata} valido come LR (Scenari~2 e~3).}
Un gadget che punti a codice legittimo di ntdll con record
\texttt{RUNTIME\_FUNCTION} valido è indistinguibile da un frame ntdll reale
per qualsiasi walker user-mode. Non esiste una firma strutturale che permetta
di separare un LR sostituito da un LR legittimo senza conoscere \emph{a priori}
la catena di chiamate reale o applicare analisi statica del binario offensivo.

\paragraph{Allocazione secondaria non documentata in \texttt{.pdata} (Scenari~2 e~3).}
L'istruzione \texttt{sub sp, sp, \#0x30} fuori prologo canonico non produce
alcuna firma osservabile autonoma: è codice valido ed eseguito correttamente.
La sua assenza da \texttt{.pdata} causa la troncatura della catena — già
classificata come firma rilevabile — ma non è identificabile come causa della
troncatura senza ispezione del binario.

\subsection{Verso il Rilevamento Kernel-Mode}

I limiti delle sezioni precedenti derivano dalla stessa causa radice: i walker
user-mode operano sullo stesso spazio di indirizzi e con le stesse strutture
dati che il codice offensivo può manipolare. Un sistema di rilevamento robusto
per tutti e cinque gli scenari richiederebbe tre capacità distinte.

\textbf{Stack walk kernel-mode.} Al momento della transizione user-mode /
kernel, il processore salva lo stato dei registri del thread nel trap frame
(\texttt{\_KTRAP\_FRAME}), una struttura kernel non modificabile da user-mode.
Il valore di SP catturato nel trap frame riflette la posizione reale dello
stack al momento della syscall, indipendentemente da qualsiasi manipolazione
user-mode. Un driver che legga SP dal trap frame e risalga la catena tramite
strutture kernel ottiene un backtrace immune alla manipolazione di
\texttt{x29}/\texttt{x30}: le anomalie SP di Scenari~4 e~5 sarebbero
rilevabili in modo deterministico.

\textbf{Validazione del tipo di allocazione tramite VAD.} A livello kernel,
ispezionare il VAD della regione puntata da \texttt{TEB.StackBase} permette
di verificare che si tratti di uno stack di sistema e non di una regione
\texttt{VirtualAlloc}. L'API user-mode \texttt{VirtualQuery} non distingue
i due casi — entrambi restituiscono \texttt{MEM\_PRIVATE} — ma il VAD associa
un subtype diverso alle regioni di stack, rendendo la distinzione accessibile
a un driver kernel. Questa firma è specifica per i pivot di Scenari~4 e~5,
anche se l'attaccante aggiorna manualmente il TEB.

\textbf{Pointer Authentication (PAC) e return address signing.} Per Scenari~2
e~3 — dove la catena spoofata è strutturalmente valida per qualsiasi walker
— la difesa hardware già disponibile su Windows 11 ARM64 è PAC
(\texttt{FEAT\_PAUTH}). Windows 11 ARM64 deploya PAC in modo incondizionato
sia in kernel-mode (chiave globale gestita da HyperGuard) sia in user-mode
(chiave unica per processo, generata via \texttt{BCryptGenRandom} e scambiata
a ogni transizione user/kernel). I binari compilati con il flag
\texttt{/guard:signret} emettono \texttt{pacibsp} nel prologo (firma del LR
con la chiave del processo) e \texttt{autibsp} nell'epilogo (verifica prima
del \texttt{ret}): un LR sostituito con un gadget produce un PAC non valido
e un'eccezione hardware al momento del ritorno.

Gli scenari di questo lavoro funzionano perché \texttt{stack\_spoof.exe} è
compilato senza \texttt{/guard:signret}: il LR non è firmato e può essere
sostituito liberamente. Su un binario target compilato con
\texttt{/guard:signret}, le tecniche di Scenari~2 e~3 richiederebbero di
forgiare un LR con PAC valido — operazione non realizzabile senza la chiave
di processo, gestita in modo sicuro dal kernel.
