\chapter{Conclusioni: Tradeoff Attaccante / Difensore}
\label{ch:conclusioni}

I cinque scenari documentati nei capitoli precedenti non sono cinque soluzioni
alternative allo stesso problema: sono cinque punti distinti su due assi
ortogonali — complessità di implementazione e superficie di rilevamento lasciata
esposta. Questo capitolo analizza il problema simmetricamente: prima dal punto
di vista dell'attaccante che deve scegliere la tecnica, poi dal punto di vista
del difensore che deve scegliere dove investire.

% ── 4.1 Tradeoff dell'Attaccante ─────────────────────────────────────────────

\section{Tradeoff dell'Attaccante: Complessità vs Invisibilità}

La Tabella~\ref{tab:attacker-tradeoff} sintetizza il rapporto costo/beneficio
di ogni scenario dal punto di vista offensivo. I criteri di valutazione sono:
complessità di implementazione (selezione gadget, allocazione memoria, gestione
dello stato), e la firma residua lasciata a ciascun livello di rilevamento.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\begin{tabular}{lp{1.8cm}p{1.8cm}p{2.4cm}p{2.0cm}p{2.4cm}}
\toprule
 & Sc~1 & Sc~2 & Sc~3 & Sc~4 & Sc~5 \\
\midrule
Complessità
  & Nessuna
  & Bassa (1 gadget)
  & Media (3 gadget, ricorsione)
  & Alta (pivot SP)
  & Alta (pivot SP + \texttt{CreateProcessW}) \\
\addlinespace
Walker user-mode
  & Catena integra
  & 2 frame + null RetAddr
  & 10 frame strutturali
  & 0 frame (CBT)
  & 0 frame \\
\addlinespace
Sysmon EID~1
  & N/A & N/A & N/A & N/A
  & \texttt{ParentImage} visibile \\
\addlinespace
SP anomalia
  & No & No & No & \textbf{Sì} & \textbf{Sì} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Tradeoff attaccante: complessità vs firma residua per scenario.
         Le righe corrispondono ai criteri di valutazione; le colonne agli scenari.
         ``N/A'' = Sysmon non registra EID~1 per scenari senza creazione di processo.}
\label{tab:attacker-tradeoff}
\end{table}

\subsection{Il Punto di Massimo Rapporto Qualità/Costo}

Scenario~3 (Multi-Frame Recursion) offre il miglior compromesso per un
attaccante che operi esclusivamente in user-mode contro un difensore dotato
solo di strumenti user-mode. La catena prodotta da
\texttt{CaptureStackBackTrace} — 10 frame con gadget ntdll interleaved tra
frame reali di \texttt{RecursiveSpoofHelper} — è \emph{strutturalmente
identica} a una legittima sequenza di callback ntdll. SP rimane all'interno
dei limiti TEB, non esistono RetAddr nulli in posizione anomala, e i gadget
hanno record \texttt{.pdata} validi. Nessun walker user-mode, da solo, può
distinguere questa catena da una chiamata legittima senza conoscere la
ground truth.

Il costo aggiuntivo rispetto a Scenario~2 è la selezione di tre gadget
compatibili (LR dei tre livelli ricorsivi) e la gestione del contesto
\texttt{RECURSIVE\_SPOOF\_CONTEXT}. La complessità rimane gestibile.

\subsection{Il Punto di Massima Evasione (con Costo)}

Scenari~4 e~5 eliminano completamente il backtrace visibile a
\texttt{CaptureStackBackTrace}, riducendo la call chain a 2 frame. Questa
è la firma più difficile da correlare a una specifica funzione target. Il
costo è la firma SP fuori TEB — irreducibile in user-mode — che rende la
tecnica rilevabile da qualsiasi strumento che verifichi
\texttt{[StackLimit, StackBase]} prima di ogni frame.

Per un attaccante che controlli la narrativa del processo (ad esempio, un
impianto la cui presenza sia già nota al difensore e classificata come
autorizzata), la firma SP può essere accettabile. Per un attaccante che
punta all'invisibilità totale, Scenario~3 è preferibile.

% ── 4.2 Segnali Residui Ineliminabili ────────────────────────────────────────

\section{Segnali Residui Ineliminabili in User-Mode}

Ogni tecnica di call stack spoofing analizzata lascia almeno un segnale che
non può essere eliminato senza uscire dallo spazio user-mode o senza
introdurre una firma alternativa di pari visibilità.

\paragraph{SP fuori \texttt{[TEB.StackLimit, TEB.StackBase]} (Scenari~4 e~5).}
L'istruzione \texttt{mov sp, x27} in \texttt{ExecuteWithFakeFrame} trasferisce
il controllo dello stack a memoria \texttt{VirtualAlloc}. L'unico modo per
nascondere questa anomalia è aggiornare manualmente \texttt{TEB.StackBase} e
\texttt{TEB.StackLimit} per coprire il fake stack. Questa scrittura nel TEB
è legale in user-mode, ma trasforma il problema: la regione puntata da
\texttt{TEB.StackBase} diventerebbe di tipo \texttt{MEM\_PRIVATE} invece di
\texttt{MEM\_STACK}, sostituendo la firma SP con la firma del tipo di
allocazione. Un attaccante non può eliminare entrambe le firme contemporaneamente
senza privilegi kernel per modificare i descrittori di memoria.

\paragraph{RetAddr nullo in posizione non terminale (Scenari~2 e~3).}
La troncatura della catena \texttt{.pdata} produce un RetAddr
\texttt{00000000\,00000000} prima dei frame CRT canonici
(\texttt{BaseThreadInitThunk}, \texttt{RtlUserThreadStart}). Questo segnale
è più sottile della firma SP: non è rilevabile da un singolo walker, ma è
identificabile da una regola che controlli se la profondità della catena
corrisponde alla struttura attesa per il tipo di thread. Un thread CRT legittimo
termina sempre con i due frame CRT; una catena che termini prima con null è
strutturalmente anomala.

\paragraph{ParentImage anomalo (Scenario~5).}
Sysmon EID~1 registra \texttt{ParentImage = stack\_spoof.exe}: la relazione
di parentela è visibile indipendentemente dal meccanismo di invocazione.
Questo segnale è contestuale (richiede una lista di processi autorizzati a
creare processi di sistema), ma non è eliminabile: \texttt{NtCreateUserProcess}
registra sempre il processo padre, e Sysmon EID~1 lo espone senza dipendere
dallo stack del thread chiamante.

% ── 4.3 Tradeoff del Difensore ────────────────────────────────────────────────

\section{Tradeoff del Difensore: Copertura vs Costo}

Il difensore dispone di un insieme di strumenti con coperture complementari e
costi operativi diversi. La Tabella~\ref{tab:defender-tradeoff} valuta ogni
strumento su due assi: scenari coperti e costo di deployment/false positive rate.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\begin{tabular}{lp{3.5cm}p{2cm}p{3cm}}
\toprule
Strumento & Scenari rilevati & Costo & Limite principale \\
\midrule
Sysmon EID~1
  & Sc5 (\texttt{ParentImage})
  & Basso (driver esistente)
  & Contestuale: richiede allowlist \\
Walker user-mode (SP check)
  & Sc4, Sc5 (SP anomalia)
  & Basso (hook in-process)
  & Cieco a pivot se non eseguito al momento corretto \\
Walker user-mode (depth check)
  & Sc2, Sc3 (null RetAddr)
  & Medio
  & FPR elevato senza baseline per processo \\
Kernel-mode stack capture
  & Sc1--5 (tutti)
  & Alto (kernel driver)
  & Overhead syscall; richiede firma Microsoft \\
PAC (\texttt{/guard:signret})
  & Sc2, Sc3 (LR falso)
  & Nessuno a runtime (hardware); opt-in toolchain
  & Solo binari compilati con \texttt{/guard:signret}; legacy non protetti \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Tradeoff difensore: copertura degli scenari vs costo operativo.
         FPR = false positive rate.}
\label{tab:defender-tradeoff}
\end{table}

\subsection{La Combinazione Minima Efficace}

Nessuno strumento singolo copre tutti e cinque gli scenari a costo accettabile.
La combinazione con il miglior rapporto copertura/costo per un difensore in
contesto enterprise è:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Sysmon EID~1 con allowlist} — copre Scenario~5 a costo zero
        aggiuntivo se Sysmon è già deployato. Richiede manutenzione della lista
        dei processi autorizzati a creare processi di sistema.

  \item \textbf{SP bounds check al momento della syscall} — intercettare
        \texttt{NtCreateUserProcess} e \texttt{NtAllocateVirtualMemory} con un
        minifilter o callback kernel verifica la condizione~(\ref{eq:spcheck2})
        nel contesto del thread chiamante, coprendo Scenari~4 e~5 in modo
        deterministico.

  \item \textbf{Profondità minima del backtrace} — una regola che imponga
        almeno $N$ frame validi prima dei frame CRT rileva la troncatura di
        Scenari~2 e~3. Il valore di $N$ deve essere calibrato per processo per
        evitare falsi positivi su thread con catene di chiamata corte per design.
\end{enumerate}

Scenario~3 rimane il caso più difficile: la sua catena è strutturalmente valida,
SP è in bounds, e i gadget hanno \texttt{.pdata} legittima. L'unica detection
affidabile senza ground truth è la correlazione comportamentale: un thread che
esegua sistematicamente chiamate a funzioni ntdll specifiche in un pattern
interleaved è anomalo rispetto alla baseline del processo.

\bigskip
\noindent
Il risultato fondamentale di questa analisi è asimmetrico: l'attaccante può
scegliere il punto ottimale sulla curva complessità/invisibilità in funzione
del livello di detection del difensore; il difensore deve coprire l'intera
curva per garantire la rilevazione di tutte le tecniche. Questa asimmetria
si riduce solo con strumenti che operino a un livello di privilegio che il
codice offensivo non può raggiungere: kernel-mode callback e PAC hardware
già attivo per i binari che adottano \texttt{/guard:signret}.
